%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{3}[Oral ESCP]
Soient $A$ et $B$ deux matrices de $\MM_n(\R)$. On suppose que $A$ est inversible et qu'il existe $q\in \N*$ tel que $B^q=0_n$ (on dit que la matrice $B$ est \textit{nilpotente}).
\begin{enumerate}
  \item Soit $\alpha \in \R*$ et $Y\in \MM_{n,1}(\R)$ tel que $BY=\alpha Y$. Montrer que $Y=0$.
  \item Montrer que, pour tout $\alpha \in \R*$, la matrice $M_\alpha=-\alpha I_n+A^{-1}BA$ est inversible.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Montrons par récurrence descendante que $P_p$: \og{}$B^pY=0_{n,1}$\fg{} pour $p\in \interent{0 q}$.
  \begin{itemize}
    \item Pour $p=q$, par hypothèse $B^q=0_{n}$ donc $B^qY=0_{n,1}$. Donc $P_q$ est vraie.
    \item Supposons la proposition vraie pour $p\in \interent{1 q}$. Ainsi $B^pY=0_{n,1}$. Mais alors, puisque $BY=\alpha Y$, en multipliant par $B^{p-1}$, on a
    \[ B^{p-1}BY = \alpha B^{p-1}Y \iff B^pY = \alpha B^{p-1}Y. \]
    Or, par hypothèse, $B^pY=0_{n,1}$ et $\alpha \neq 0$; on en déduit donc que $B^{p-1}Y=0_{n,1}$ : $P_{p-1}$ est donc vraie.
  \end{itemize}
  Par principe de récurrence descendante, on en déduit que \[ \forall p\in \interent{0 q},\quad B^p Y =0_{n,1}. \]
  En particulier, pour $p=0$, on en déduit que $B^0Y=0_{n,1}$, c'est-à-dire $Y=0_{n,1}$.
  \item Soit $\alpha \in \R$ fixé. On va utiliser le critère du noyau. Soit $Y\in \MM_{n,1}(\R)$ non nulle telle que $M_{\alpha}Y=0_{n,1}$.

 On peut écrire alors
 \[ -\alpha Y + A^{-1}BA Y = 0_{n,1} \]
 soit encore, puisque $A$ est inversible
 \[ -\alpha AY + B AY=0_{n,1} \iff B (AY) = \alpha AY. \]
 D'après la question précédente (puisque $\alpha\neq 0$), on a $AY=0_{n,1}$ soit $Y=0_{n,1}$, car $A$ est inversible.

 On a donc montré que $M_\alpha$ est bien inversible.

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
